\section{Histoire de cartes}

\subsection{Cartographie au travers des ages}

\begin{frame}
  \frametitle{Dalle ornée de Saint-Bélec à Leuhan -- Âge du bronze}
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/dalle_ornee_saint_bellec.eps}
  \note[item]{Dalle d'environ 2 mètres sur 15 cm}
  \note[item]{Trouvée dans un tumulus en 1~900 par Paul Du Chatellier}
  \note[item]{Âge du bronze -- -2~100 à -1~600}
  \note[item]{Initialement considérée comme forme d'art}
  \note[item]{
    \href{https://www.images-archeologie.fr/Accueil/Recherche/p-13-lg0-notice-REPORTAGE-La-dalle-ornee-de-Saint-Belec-a-Leuhan-Finistere-la-plus-ancienne-carte-d-Europe-.htm?&notice_id=12228}{Source}

  }
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Dalle ornée de Saint-Bélec à Leuhan -- Âge du bronze}
  \hfill Manifestation artistique ?
  \hfill\raisebox{-2cm}{\includegraphics[height=3cm]{images/dalle_ornee_pailler_2016.eps}}
  \hfill\vfill
  \hfill\raisebox{-1cm}{\includegraphics[height=3cm]{images/dalle_ornee_saint_bellec_vallee.eps}}
  \hfill Carte ?
  \hfill
  \note[item]{Considérée jusqu'en 2016 comme manifestation artistique --
    pierre à cupules (ie trous gravés)}
  \note[item]{Pierre retravaillée par la suite, mais identification possible d'éléments de relief}
  \note[item]{Nouvelle étude suggère qu'il pourrait s'agir de la plus ancienne carte retrouvée en Europe}
  \note[item]{
    \href{https://doi.org/10.3406/bspf.2016.14626}{Étude de 2016}
    \href{https://www.youtube.com/watch?v=pauVOhhkKis}{Vidéo 2021}}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Dalle ornée de Saint-Bélec à Leuhan -- Âge du bronze}
  \centerline{\includegraphics[height=7cm]{images/dalle_ornee_saint_bellec_description.eps}}
  \note[item]{Représentation de la haute vallée de l’Odet -- Bretagne}
  \note[item]{Territoire +/- 30 km, probablement d'un chef}
  \note[item]{\href{https://www.youtube.com/watch?v=pauVOhhkKis}{Source vidéo}}
  \note[item]{\href{http://www.prehistoire.org/shop_515-47906-5446-800/04-2021-tome-118-1-p.-99-146-c.-nicolas-y.-pailler-p.-stephan-j.-pierson-l.-aubry-b.-le-gall-b.-le-gall-v.-lacombe-j.-rolet-la-carte-et-le-territoire-la-dalle-gravee-du-bronze-ancien-de-saint-belec-leuhan-finistere.html}{Société préhistorique Française - La carte et le territoire : la dalle gravée du Bronze ancien de Saint-Bélec (Leuhan, Finistère)}}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Carte babylonienne du monde --  V si\`ecle av. JC}
  \begin{columns}
    \begin{column}{.5\linewidth}
      % Source wikipedia: http://commons.wikimedia.org/wiki/File:Baylonianmaps.JPG
      \includegraphics[width=\linewidth]{images/carte_babylonienne.eps}
    \end{column}
    \begin{column}{.5\linewidth}
      % Source wikipedia: http://commons.wikimedia.org/wiki/File:BabylonianWorldMap2.jpg
      \includegraphics[width=\linewidth]{images/carte_babylonienne_schema.eps}
      \begin{multicols}{2}
        \scriptsize
        1. Montagne \\
        2. Cit\'e \\
        3. Urartu \\
        4. Assyrie \\
        5. Der \\
        6. ? \\
        7. Mar\'ecage \\
        8. Elam \\
        9. Canal \\
        10. Bit Yakin \\
        12. Habban \\
        13. Babylone \\
        14 -- 17. Oc\'ean \\
        18 -- 22. Objets mythologiques
      \end{multicols}
    \end{column}
  \end{columns}
  \note[item]{Sur tablette d'argile}
  \note[item]{Représentation symbolique du monde connu}
  \note[item]{Balybone au centre, représentation de villes par des cercles}
  \note[item]{En bas zones marécageuses de Mosopotamie}
  \note[item]{Tigre - Euphrate}
\end{frame}

% Voir:
% http://en.wikipedia.org/wiki/Babylonian_Map_of_the_World
% http://www.laboiteverte.fr/la-plus-vieille-carte-du-monde/
%% \begin{frame}
%%   \begin{columns}
%%     \begin{column}{.5\linewidth}
%%       \begin{itemize}
%%       \item Carte la plus ancienne connue.
%%       \item M\'elange d'\'el\'ements symboliques et g\'eographiques.
%%       \item Absence des Perses et les \'Egyptiens, signification politique ?
%%       \end{itemize}
%%       La cartographie semble \^etre un \'el\'ement tr\`es ancien n\'ecessaire \`a la constitution d'un \'etat.
%%     \end{column}
%%     \begin{column}{.5\linewidth}
%%       \includegraphics[width=\linewidth]{images/carte_babylonienne_interpretation.eps}
%%     \end{column}
%%   \end{columns}
%% \end{frame}

%% \begin{frame}
%%   \frametitle{Carte d'\'Eratosth\`ene -- \siecle{2} av. JC -- Reconstitution du \siecle{19}}
%%   \centerline{\includegraphics[width=\linewidth]{images/carte_eratostene.eps}}
%%   \note{
%%     \'Eratosth\`ene: Savant grec, -276 -- -194.
%%     \begin{itemize}
%%     \item C\'el\`ebre pour sa mesure de la circonf\'erence de la terre.
%%     \item Carte \'etablie \`a partir de r\'ecits de voyage.
%%     \end{itemize}
%%   }
%% \end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Cadastre romain d'Orange -- I\ier\ siècle}
  \begin{adjustwidth}{-1cm}{-1cm}
    \centering
    \psset{unit=1cm}
    \begin{pspicture}(0,0)(12,7)
      \rput[rb](12,0){\includegraphics[height=7cm]{images/cadastre_orange.eps}}
      \rput[lt](0,6.5){\includegraphics[width=3cm]{images/cadastre_orange_salle.eps}}
      \only<2->{
        \cnode[linecolor=Maroon,linewidth=.075](11,1.7){.5}{pt}
        \rput[bl](0,0){%
          \rnode{detail}{%
            \psframebox[linecolor=Maroon,linewidth=.075,boxsep=false,framesep=0]
                       {\includegraphics[width=8cm]{images/cadastre_orange_detail.eps}}}}
        \ncline[linecolor=Maroon,linewidth=.075]{->}{detail}{pt}
      }
      \only<3->{
        \psframe[linecolor=RoyalBlue](3.3,0.9)(6.1,3.9)
        \rput[Bc](4.7,2.4){\color{RoyalBlue}Carrés de 700m}
      }
    \end{pspicture}
  \end{adjustwidth}
  \note[item]{Date de 77, sous Flavien}
  \note[item]{Régularisation des droits d'occupation des sols, et perception de l'impôt}
  \note[item]{Plus grande carte romaines connues}
  \note[item]{Gravées dans le marbre -- échelle 1/6000}
  \note[item]{
    \href{https://www.pinterest.fr/pin/511510470150894847/}{Image salle};
    \href{https://www.facebook.com/TheatreAntiquedOrange/photos/a.135483266477137/4475377182487702}
         {Image détail}
  }
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Cadastre romain d'Orange -- I\ier\ siècle}
  \begin{columns}
    \begin{column}{.5\linewidth}
      \psset{unit=1cm}
      \begin{pspicture}(0,0)(\linewidth,7.5cm)
        \rput[tl](0,8){%
          \includegraphics[width=\linewidth]{images/cadastre_orange_plan_situation.eps}}
        \rput[bc](1,1){\color{Indigo}Orange-Nîme (A)}
        \rput[bc](4,2.2){\color{Indigo}Orange-Carpentras (C)}
        \rput[bc](1.5,6.5){\color{Indigo}Orange (B)}
        \cnode[linecolor=DarkRed](4.1,3.7){.3}{carte}
      \end{pspicture}
    \end{column}
    \begin{column}{.5\linewidth}
      Des lignes qui continuent de façonner le paysage. \\
      \begin{pspicture}(0,0)(\linewidth,5.5)
        \pnode(0,0){bottom}\pnode(0,5.5){top}
        \psbrace*[linecolor=DarkRed](top)(bottom){\rnode{img}{}}
        \rput[bl](0,0){%
          \includegraphics[width=\linewidth]{images/cadastre_orange_lignes.eps}}
      \end{pspicture}
          {\footnotesize\url{https://www.archeo-rome.com/orange/}}
      \vfill
    \end{column}
    \ncline[linecolor=DarkRed]{->}{img}{carte}
  \end{columns}
  \note[item]{3 cadastres couvrant une partie du sud de la vallée du Rhone}
  \note[item]{L'orientation du cadastre encore visible aujourd'hui dans le paysage}
  \note[item]{
    \href{https://www.archeo-rome.com/orange/orange02.html}{Source}
  }
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Carte de Ptol\'em\'ee -- Début du \siecle{2} -- Reconstitution fin du \siecle{15}}
  \vspace{-3pt}
  \centerline{\includegraphics[width=.95\linewidth]{images/carte_ptolemee.eps}}
  \note[item]{Ptolémée, savant Grec, \siecle{2}}
  \note[item]{Auteur de ``La Géographie'', traité théorique complété d'un catalogue de coordonnées}
  \note[item]{Terre ronde depuis Eratosthène \siecle{3} av. JC}
  \note[item]{Coordonnées de 8~000 localités, mais probables ajouts byzantins et arabe}
  \note[item]{Redécouvert au \siecle{15} en occident, base du renouveau de la cartographie}
  \note[item]{
    Voir: \url{http://fr.wikipedia.org/wiki/G\%C3\%A9ographie_\%28Ptol\%C3\%A9m\%C3\%A9e\%29}
  }
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Atlas catalan -- Fin du \siecle{14}}
  \centerline{\includegraphics[width=.95\linewidth]{images/atlas_catalan.eps}}
  \note{
    \begin{itemize}
    \item Rare carte de la période médiévale, réalisée vers 1375 à Palma (Majorque)
    \item Édition originale sur 6 feuillets, l'illustration est une reconstitution.
    \item Traduit l'ouverture de l'occident sur les richesses de l'orient (Chine), prélude à l'ouverture de routes commerciales (épices).
    \item Mélange d'informations géographique, politique (souverains), religieuses (mosquées et églises).
    \item Devient la propriété de Charles V de France, conservé BNF.
    \end{itemize}
    \begin{itemize}
    \item \url{http://fr.wikipedia.org/wiki/Atlas_catalan}
    \item \url{https://blog.kermorvan.fr/2019/01/30/l-atlas-catalan/}
    \end{itemize}
  }
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Atlas Orthelius -- \siecle{16}}
  \centerline{\includegraphics[width=.95\linewidth]{images/atlas_ortelius.eps}}
  \note{
    \begin{itemize}
    \item Abraham Ortelius: Cartographe n\'eerlandais comtemporain de Gerardus Mercator.
    \item Issu d'une famille commercante.
    \item Premier atlas couvrant tous les continent, 53 cartes.
    \item Passage du manuscrit à l'imprimerie.
    \end{itemize}
    Voir \url{http://fr.wikipedia.org/wiki/Abraham_Ortelius}
  }
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Cartographie de la France au \siecle{16}}
  \vspace{-7pt}
  \centerline{\includegraphics[width=.95\linewidth]{images/france_1553_nova_totius.eps}}
  \note{
    \begin{itemize}
      \item \href{http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b72002306}{source image}
    \end{itemize}
  }
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Carte de Cassini}
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/cassini_assemblage.eps}
  \note{
    \begin{itemize}
    \item Projet initié sous Louis XIV, dirigé par l'académie des sciences nouvellement crée.
    \item Décidé par Colbert en 1668.
    \item Carte dressée par 3 générations de la famille Cassini
    \item \href{https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b53095291n}{source image}
    \end{itemize}
  }
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Carte de Cassini}
  \begin{adjustwidth}{-1cm}{-1cm}
    \centering
    \psset{unit=1cm}
    \begin{pspicture}(0,0)(12,7)
      \rput[lt](0,7){\includegraphics[height=7cm]{images/cassini_triangulation.eps}}
      \only<2->{
        \rput[rt](12,7){\includegraphics[height=7cm]{images/cassini_triangulation_detail.eps}}}
    \end{pspicture}
  \end{adjustwidth}
  \note{
    \begin{itemize}
    \item Réalisé après triangulation systématique du royaume.
    \item Triangulation achevée en 1744.
    \item \href{https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b55000351b}{source image}
    \end{itemize}
  }
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Carte de Cassini}
  \begin{adjustwidth}{-1cm}{-1cm}
    \centering
    \psset{unit=1cm}
    \begin{pspicture}(0,0)(12,7)
      \rput[lt](0,7){\includegraphics[height=7cm]{images/cassini_toulouse.eps}}
      \only<2->{
        \rput[rt](12,7){\includegraphics[height=7cm]{images/cassini_toulouse_detail.eps}}}
    \end{pspicture}
  \end{adjustwidth}
  \note{
    \begin{itemize}
    \item Carte finale composée de 180 feuilles
    \item Échelle de 1/86~000
    \item \href{https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b53095178k}{source image}
    \end{itemize}
  }
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Carte d'état-major}
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/etat_major_toulouse.eps}
  \note{
    \begin{itemize}
    \item Projet initié par Napoléon I\ier\ pour palier aux insuffisances de la carte de Cassini.
    \item 60 ans de travail, de 1818 à 1880.
    \item Mise à jour effectuée dès la fin du \siecle{19}, encore utilisée pendant la 1\iere\ guerre.
    \end{itemize}
  }
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Carte d'état-major}
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/etat_major_toulouse_detail.eps}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Carte d'état-major}
  \centering
  \includegraphics[height=7cm]{images/etat_major_triangulation.eps}
  \note{
    \begin{itemize}
    \item Représentation du relief par des hachures.
    \end{itemize}
  }
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Carte d'état-major}
  \centering
  \includegraphics[height=7cm]{images/etat_major_luchon.eps}
  \note{
    \begin{itemize}
    \item S'appuie sur une nouvelle triangulation de la France formant des carrés de 200 km.
    \end{itemize}
  }
\end{frame}

\subsection{Un object de pouvoir politique}

\begin{frame}
  \frametitle{Le Sahara occidental n'existe pas pour le Maroc}
  \centering
  \begin{pspicture}(0,0)(8.8,7)
    \rput[lt](0,7){\includegraphics[height=7cm]{images/google-maroc.eps}}
    \only<2->{
      \pnode(4.2,.2){a}
      \psnode(6.5,2){b}{
        \begin{tabular}{c}
          \color{Brown}Internet marocain \\
          \psframebox[framesep=.5pt,linecolor=Brown]{
            \includegraphics[height=.75cm]{images/google-maroc-label.eps}}
        \end{tabular}
      }
      \ncline[linecolor=Brown]{->}{b}{a}
    }
  \end{pspicture}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Mais apparaît sur l'internet français}
  \centering
  \begin{pspicture}(0,0)(8.8,7)
    \rput[lt](0,7){\includegraphics[height=7cm]{images/google-maroc-france.eps}}
    \only<2->{
      \psellipse[linecolor=Brown](3.9,2.5)(.9,.3)
      \pnode(4.2,.2){a}
      \psnode(6.5,2){b}{
        \begin{tabular}{c}
          \color{Brown}Internet français \\
          \psframebox[framesep=.5pt,linecolor=Brown]{
            \includegraphics[height=.75cm]{images/google-maroc-france-label.eps}}
        \end{tabular}
      }
      \ncline[linecolor=Brown]{->}{b}{a}
    }
  \end{pspicture}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Une frontière floue entre l'Argentine et le Chili}
  \begin{pspicture}(0,0)(\linewidth,7.5cm)
    \rput[lb](0,0){\includegraphics[height=7.5cm]{images/google-am.eps}}
    \rput[rb](\linewidth,0){\includegraphics[height=7.5cm]{images/google-am2.eps}}
    \pnode(6,0){bottom}\pnode(6,7.5){top}
    \psbrace*[linecolor=DarkRed](top)(bottom){\rnode{img}{}}
    \psframe[linecolor=Brown](.7,1.3)(.9,1.7)
    \pnode(.9,1.5){pt}
    \ncline[linecolor=Brown]{->}{img}{pt}
  \end{pspicture}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Une frontière floue entre l'Argentine et le Chili}
  \vspace{-.5cm}
  \begin{columns}
    \begin{column}{.5\linewidth}
      \begin{block}{Vue du Chili}
        \centering
        \includegraphics[height=6.5cm]{images/google-chili.eps}
      \end{block}
    \end{column}
    \begin{column}{.5\linewidth}
      \begin{block}{Vue d'Argentine}
        \centering
        \includegraphics[height=6.5cm]{images/google-argentine.eps}
      \end{block}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

%% \begin{frame}
%%   \frametitle{Carte de Vaugondy -- 1750}
%%   \vspace{-7pt}
%%   \centerline{\includegraphics[width=.90\linewidth]{images/vaugondy_1750.eps}}
%%   \note{
%%     Gilles Robert de Vaugondy (1688--1766): G\'eographe du roi, r\'ealise plusieurs atlas.
%%     \url{http://en.wikipedia.org/wiki/Robert_de_Vaugondy}
%%   }
%% \end{frame}
